\chapter*[Agradecimientos]{Agradecimientos}
Todos los químicos conocen el trabajo de Douglas Hartree, uno de los físicos padres de la química y 
la física cuántica molecular. Pocos en cambio conocen a su padre, William Hartree y a él todos los 
químicos deberíamos también estarle muy agradecido. Hartree padre, que era profesor de ingeniería 
jubilado, ayudó a su hijo a calcular numéricamente las soluciones a las equaciones de Hartree hijo, 
un trabajo muy arduo en esos tiempos. A parte de a su padre, Douglas Hartree debería estar muy 
agradecido a su madre, que era activista de los derechos de la mujer, por la educación en valores 
que seguramente le dio. Y probablemente le deba también mucho a su mujer que le alegraba cuando el 
trabajo le desanimaba o porque simplemente le hacía feliz. 

Yo también quiero darle las gracias a todas las personas que en mayor o menor medida han 
contribuido a que presente esta tesis ayudándome directa o indirectamente:
\begin{itemize}
 \item Al profesor Enrique Sánchez Marcos por hacer posible esta tesis y por todas las cosas que me 
ha enseñado sobre química física y la investigación. 
 \item Al profesor José Manuel Martínez la persona de la que más he aprendido dinámica molecular y 
mecánica estadística y que ha hecho que sea mi parte favorita de la química teórica.
 \item Al profesor Rafael Rodríguez Pappalardo, el ``señor Lobo'' del grupo porque soluciona 
todos los problemas.
 \item Al Dr. Francisco Torrico que comenzó la aventura actínida del grupo y sin la cual esta 
tesis no habría sido posible.
 \item A mis antiguos compañeros de grupo Noelia y Dani por ayudarme al llegar al grupo y por 
enseñarme XAS. 
 \item Al professor Michele Parrinello por acogerme en su laboratorio y enseñarme 
tantas cosas sobre metadinámica y más.
 \item Al Dr. Pablo Piaggi por hacer conmigo parte del trabajo de esta tesis y hacerme la estancia 
en Lugano mas alegre.
 \item Al resto del grupo del prof. Parrinello por hacer que mi estancia en Lugano fuera estupenda 
y por ayudarme desinteresadamente en mi proyecto. 
 \item A Juanín por hablar tanto rato sobre las cosas de esta tesis tomando cervezas.
 \item A mi hermana por hacerme la portada y otros de los gráficos de la tesis.
 \item A mis padres y mi hermana de nuevo porque siempre habéis apoyado mi educación y porque 
quien soy es en gran medida gracias a vosotros.
 \item A la memoria de mis abuelos y a mis abuelas. Se que les hará mas ilusión aún que a mí.
 \item A mi novia Mari Ángeles porque eres la que me ha sufrido y apoyado durante estos cuatro 
años. Porque nunca olvidaremos lo bien que nos lo pasamos en Suiza. Porque estos años sin ti no 
habrían sido tan maravillosos. Porque en todo momento me haces muy feliz.
\end{itemize}

